\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Importation, exportations de données}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Reference URL
\usepackage{hyperref}
% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Exercice 1}: Importation et sélection

\begin{enumerate}
\item Importer les fichiers \textbf{fusion1.xls} et \textbf{fusion2.xls} stockés dans le répertoire TP/data du projet.
\item Conserver uniquement les variables \textbf{yhat1, yhat3, Rhammos, Arabinos}. Avec ces 4 variables, créer un data-frame.
\item Ajouter à ce data-frame les variables \textbf{yres1} et \textbf{yres2} qui retranchent, individu par individu, les valeurs de yhat1 à celles de Rhammos et les valeurs de yhat3 à celles de Arabinos.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 2}: Importation/Exportation de fichiers

\begin{enumerate}
\item Lire le fichier \textbf{mtcars.csv} qui se trouve dans le répertoire data du projet ced-intror. On peut soit utiliser la fonction \textbf{read.csv}() du package \textbf{utils}, soit la fonction \textbf{read$\_$csv}() du package \textbf{readr}(plus rapide sur des gros volumes). 

\item Importer le fichier \textbf{decathlon.txt}  en utilisant directement l’URL:  \\ 
\url{http://math.agrocampus-ouest.fr/infoglueDeliverLive/digitalAssets/107906_decath.txt}
%
%\item Importer le contenu du fichier \textbf{fusion2.csv} qui se trouve dans le répertoire TP/data du projet. 
%
%\item Importer le contenu du fichier \textbf{mesuresParticulesLFrenes.csv} qui se trouve dans le répertoire TP/data du projet. Les premières lignes du fichier ne sont pas des données mais des informations sur le contexte d'observation.
%
\item Importer le contenu du fichier \textbf{DonMelons.csv}, la première variable est un identificateur d'observation.
%
%% Lecture de fichier excel %%%
\item On considère le fichier excel \textbf{datasets.xls} stocké dans le répertoire TP/data du projet. Ce fichier excel contient plusieurs feuilles (plusieurs fichiers de données), extraire le nom de ces feuilles en utilisant la fonction \textbf{excel$\_$sheets}.

\item Importer le contenu de la première feuille du fichier excel \textbf{datasets.xls}.

\item  Importer le contenu de la  feuille \textbf{quakes}.
\item Sauvegarder le data-frame obtenu dans un fichier au format binaire R (quakes.RData).
%
\item Après avoir effacer le contenu de l'espace de travail, importer le fichier quakes.RData.
%
\item Exporter le contenu du data.frame de la question précédente au format csv (virgule en séparateur
de champs, point en séparateur décimal).
\end{enumerate}
%
\noindent \textbf{Exercice 3}: Sélection et tri dans un data-frame
%
	\begin{enumerate}
	\item A partir du jeu de données {\bf iris} disponible sous R, visualiser les 5 premières lignes, créer un sous jeu de données comportant uniquement les données de la modalité {\bf versicolor} de la variable {\bf species} , appeler ce nouveau jeu de données {\bf iris2}.
	\item Trier par ordre décroissant les données de {\bf iris2} en fonction de la variable {\bf Sepal.length} (vous pourrez utiliser la fonction {\bf order}).
	\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 4}:  Manipulation de tableaux de données
%
\begin{enumerate}
\item  À l’aide de la fonction \textbf{read$\_$excel}() du package  \textbf{readxl}, importer le contenu de la feuille 
 \textbf{notes$\_$2012} du fichier Excel \textbf{notes$\_$etudiants.xlsx} contenu dans le répertoire TP/data du projet 
 et le stocker dans une variable que l’on nommera  \textbf{notes$\_$2012}.
%
\item Afficher les dimensions du tableau et les 6 premières lignes du jeu de données.
%
\item Conserver uniquement la colonne \textbf{note$\_$stat} du tableau de données \textbf{notes$\_$2012} 
dans un objet que l’on appellera \textbf{note$\_$tmp}.
%
\item  Conserver uniquement les colonnes \textbf{num$\_$etudiant}, \textbf{note$\_$stat} et \textbf{note$\_$macro} dans l’objet \textbf{note$\_$tmp}.
%
\item Remplacer le contenu de \textbf{note$\_$tmp} par les observations de \textbf{notes$\_$2012} pour lesquelles l’individu a obtenu une note de stat supérieure (strictement) à 10.
%
\item Remplacer le contenu de \textbf{note$\_$tmp} par les observations de \textbf{notes$\_$2012} pour lesquelles l’individu a obtenu une note comprise dans l’intervalle ]10,15[ ; le cas échéant, les retirer du tableau.
%
\item Afficher le type des données de la colonne  \textbf{num$\_$etudiant}, puis afficher le type de toutes les colonnes de \textbf{notes$\_$2012}.
%
\item Ajouter au tableau \textbf{notes$\_$2012} les colonnes suivantes :
	\begin{description}	
	\item[(a)] \textbf{note$\_$stat$\_$maj}: la note de stat (note$\_$stat) majorée d’un point,
	\item[(b)] \textbf{note$\_$macro$\_$maj}: la note de macro (note$\_$macro) majorée de trois points (le faire en deux étapes : d’abord deux points en plus, puis un point).
	\end{description}
%
\item Renommer la colonne \textbf{year} en \textbf{annee}.
%
\item Depuis le fichier \textbf{notes$\_$etudiants.xlsx} (c.f. question 1), importer le contenu des feuilles  \textbf{notes$\_$2013}
%
\end{enumerate}
%
\noindent \textbf{Exercice 5}: Importation et fusion

\begin{enumerate}
\item Importer les fichiers \textbf{etat1.csv}, \textbf{etat2.csv}, \textbf{etat3.csv} stockés dans le répertoire TP/data du projet.
\item Fusionner les trois data-frame en un seul en utilisant les colonnes communes afin de répéter les lignes de manière adéquate.
\end{enumerate}
%
\noindent \textbf{Exercice 6}: tableau croisé - tableau de données\\
	
Soient les deux variables qualitatives {\bf laine}  et {\bf tension} mesurées sur 10 individus.La variable  {\bf laine} correspond à trois types de laine: Angora, Merinos,Texel . La variable {\bf tension} indique indique les valeurs {\bf Faible} et {\bf Forte à la résistance en traction}.
%
\begin{minted}{r}
tension <- factor(c(rep("Faible",5),rep("Forte",5)))
laine <- factor(c(rep("Mer",3),rep("Ang",3),rep("Tex",4)))
\end{minted}
\begin{enumerate}
\item Créer le tableau de contingence croisant les variables {\bf laine} et {\bf tension}. Observer la classe et les attributs de cet objet "tableau de contingence".
\item A partir de ce tableau, créer une matrice de caractères {\bf tabmat} qui contient trois colonnes et autant de lignes que de croisement de modalités. Cette matrice sera remplie à chaque ligne par la tension (ligne du tableau précédent), le type de laine (colonne du tableau précédent) et l'effectif pour le croisement des modalités. Pour cela, on utilisera les fonctions {\bf matrix} et {\bf rep}.
\item Transformer la matrice de caractères de la question précédente en {\bf data-frame} et contrôler le type des variables. Affecter à {\bf n} le nombre total d'individus et à {\bf nbefac}, le nombre de variables qualitatives.
\item Créer un compteur {\bf iter} et une matrice {\bf tabcomplet} de caractères ("" par exemple), de la taille du jeu de données final.
\item Faire une boucle sur le nombre de lignes de {\bf tabmat}. Chaque ligne {\bf i} correspond à un croisement de modalités. Si le nombre d'individus qui prennent ce croisement de modalités n'est pas nul, répéter le, sur autant de lignes de {\bf tabcomplet} qu'il faut. Le résultat {\bf tabcomplet} sera identique au tableau de données initial.
	\end{enumerate}
%
\noindent \textbf{Exercice 7}: Ventilation\\

On considère la variable qualitative {\bf Xqual} : \\
\begin{minted}{r}
Xqual <- factor(c(rep("A",60),rep("B",20),rep("C",17),rep("D",3)))
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Calculer la fréquence de chaque modalité.
\item Afficher à l'écran l'intitulé des modalités dont l'effectif est inférieur à 5\% de l'effectif total.
\item Calculer les fréquences de chaque modalité sans la(les) modalité(s) de la question précédente. Le résultat sera mis dans un vecteur proba.
\item Sélectionner les individus prenant la(les) modalité(s) de la question 2. Leur donner une valeur parmi les modalités restantes, selon un tirage dont les probabilités sont calculées en question 3 (utiliser la fonction sample). Ce procédé est appelé ventilation.
%
\item Programmer une fonction de ventilation. Cette fonction aura pour arguments une variable et le seuil à partir duquel une modalité doit être ventilée. Mettre 5\% comme seuil par défaut.
\item Ecrire une fonction permettant de ventiler toutes les variables qualitatives d'un tableau en utilisant la question précédente.
\end{enumerate}

\end{document}
